% Michelle Soares Sena
% Modificado 2016-03-02
\documentclass[12pt]{memoir}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}

\begin{document}


\title {O que é o \LaTeX?}
%\author{Autor do trabalho}
\date{} % escolha a data, ou \today
\maketitle 

Trata-se de um conjunto de macros ou marcações para o processador 
de textos \TeX. 
É utilizado amplamente pela comunidade científica e matemática 
mundial devido à sua grande qualidade tipográfica, entre outros. 
O \LaTeX{} (lê-se latéc) fornece um conjunto de macros alto-nível 
que torna mais fácil e rápida a produção de documentos em \TeX{} 
e é utilizado para produzir todo o tipo de documentos como por 
exemplo livros, relatórios e artigos.

O objetivo do \LaTeX\ é que o autor possa se distanciar 
da apresentação visual do trabalho e assim concentrar-se 
no conteúdo. Possui formas de lidar com bibliografias, citações, 
formatos de páginas, referências e tudo mais que não seja 
relacionado com conteúdo do documento em si.

O autor depara-se com um paradigma em que em vez de lidar 
com conceitos visuais lida com conceitos lógicos, e consequentemente 
mais independentes da apresentação, como por exemplo Capítulos, 
Secções, Resumos, Partes e tabelas, permitindo no entanto que haja 
liberdade para que o utilizador, se assim o desejar, possa declarar 
o seu próprio esquema de formatação.

Como foi dito, o \LaTeX\ não é algo imutável, e como tal suporta 
formas de estilizar e formatar os documentos como bem entendermos. 
Para isso serve-se de classes e pacotes que determinam o estilo e 
a formatação do documento bem como outras funcionalidades especificas.

Os muitos pacotes criados para o LaTeX são essenciais para que 
os utilizadores do sistema tenham maior liberdade na criação dos documentos. 
Muitos pacotes nem sempre adicionam novas funcionalidades, 
mas modificam o tratamento padrão dado a certas funções, 
criando mais diversidade de apresentação visual para o universo 
dos documentos produzidos em LaTeX. 
Os pacotes podem ser obtidos através do CTAN
(rede abrangente de arquivos do \TeX).


\end {document}
